\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{url}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\newcommand{\blap}[1]{\vbox to 0pt{#1\vss}}
\newcommand\AtUpperLeftCorner[3]{%
  \put(\LenToUnit{#1},\LenToUnit{\dimexpr\paperheight-#2}){\blap{#3}}%
}
\newcommand\AtUpperRightCorner[3]{%
  \put(\LenToUnit{\dimexpr\paperwidth-#1},\LenToUnit{\dimexpr\paperheight-#2}){\blap{\llap{#3}}}%
}


\title{\LARGE{Projet tuteuré VIRT}}
\author{\textsc{LO Alexandre, KEHRLI Loïc, TOMBOIS Thomas, COLIN Joeffrey}\\Tuteur: PASCALE Fabien\\Année universitaire 2018/2019}
\date{\today}
\makeatletter

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \enlargethispage{2cm}
    \AddToShipoutPicture{
        \AtUpperLeftCorner{1.5cm}{1cm}{\includegraphics[width=4cm]{logo_iut.png}}
        \AtUpperRightCorner{1.2cm}{1cm}{\includegraphics[width=8.5cm]{powderreg-universtite-de-lorraine.png}}
    }
    \begin{center}
        \vspace*{12cm}
        \textsc{\textbf\@title}
        \HRule
        \vspace*{1.8cm}
        \LARGE{\@author}
    \end{center}
\end{titlepage}
\ClearShipoutPicture


\tableofcontents

\newpage
\chapter{Remerciement}
Nous remercions notre tuteur, Fabien Pascale, Responsable HPC Systèmes et Réseaux, mésocentre EXPLOR, pour sa disponibilité, son suivi du projet sur la durée ainsi que pour l'environnement qu'il nous a fourni pour la mise en place du projet.

Merci à Monsieur Lucas Nussbaum, Debian Project Leader (DPL), maître de conférences à l’Université de Lorraine et chercheur auprès du laboratoire LORIA, pour nous avoir donné l’envie d’aller plus loin dans l’univers du monde libre que ce soit lors de ses cours ou encore lors de conférences (libre sur la place).

Un grand merci à Monsieur Philippe Dosch, enseignant et responsable de la licence,qui a su, quand il le fallait, nous écouter et nous donner les indications nous permettant de prendre la bonne direction.

\newpage
\chapter{Introduction}
  \section{Sujet de notre soutenance}
  Un centre de calcul comporte un ensemble de ressources de calcul composé de nœuds de calcul et un ensemble de machines de service qui sont pour la plupart des machines virtuelles. La mise en maintenance ou la panne d’un hôte de virtualisation constitue un point critique dans le fonctionnement du centre.

  Afin de supprimer ce SPOF, il est nécessaire de passer à une solution de cluster ( ici KVM avec les logiciels standards de HA) utilisant un stockage réseau. Différents types de stockage devront être envisagés : HA-NFS, GlusterFS, BeeGFS via différents types de réseau OPA, Ethernet.

  Pour cela on pourra évaluer les solutions et choisir la plus pertinente que ce soit sur le réseau, le stockage et la solution de clustering :
\begin{itemize}
  \item Ethernet
  \item OPA
  \item NFS
  \item GlusterFS
  \item BeeGFS
  \item oVirt
  \item Ganeti
  \item Proxmox VE
\end{itemize}

  À la fin du projet nous devrons disposer :
\begin{itemize}
  \item De tableaux comparatifs des solutions envisagées, listant les avantages et les inconvénients des différents stockages, réseaux et solutions de clustering.
  \item D'une maquette fonctionnelle proposant pour un type de stockage réseau retenu, ici GlusterFS, une solution de cluster KVM en haute disponibilité.
\end{itemize}

  \section{Organisation}
Au début du projet, nous avons décidé de travailler ensemble sur le sujet afin de se répartir les tâches. Nous nous sommes ensuite chacun attelé à nos parties respectives tel que le montre ce diagramme ci-contre.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{projet.png}
      \caption{Gantt}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|*{13}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
& COLIN & KEHRLI & LO & TOMBOIS \\ \hline
Documentation KVM & X & X & X & X \\ \hline
Installation et prise en main Virt Manager & X & X & X & X \\ \hline
Documentation GlusterFS & X & X & X & \\ \hline
Installation GlusterFS & X & X & X & X \\ \hline
Documentation BeeGFS & & X & X & X \\ \hline
Test BeeGFS & & X & X & \\ \hline
Documentation NFS & X & X & X & \\ \hline
Test NFS & & X & X & \\ \hline
Documentation Proxmox VE & X & & & X \\ \hline
Installation Proxmox VE & X & & & X \\ \hline
Documentation Ganeti & & & & X \\ \hline
\end{tabularx}
\newpage
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|*{13}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
  & COLIN & KEHRLI & LO & TOMBOIS \\ \hline
Établir pré-requis matériels, réseau et logiciel & X & X & X & X \\ \hline
Documentation sur les sondes et monitoring & X & & & \\ \hline
Création et tests des maquettes & X & X & X & X \\ \hline
Solution clustering de Proxmox VE & X & X & X & X \\ \hline
Mise en place du stockage GlusterFS & & X & X & \\ \hline
Utilisation de VPN / x2go & & X & & X \\ \hline
Écriture rapport final & X & X & X & X \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\newpage
\chapter{Architecture}
  \section{Architecture actuelle}
Nous sommes dans un mésocentre de calcul utilisant nombres de ressources. Le centre possède de nombreux serveurs dédiés aux calculs ainsi que de nombreux serveurs de stockage.

Le stockage du mésocentre est un RAID 6 composé de 10 disques ainsi que de 2 disques de secours (spare). Les hôtes sont rattachés à la baie de stockage à l’aide d’un « direct attached ».

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.65]{infra_actuel.png}
      \caption{Infrastructure actuelle}
    \end{center}
\end{figure}
\break
\begin{figure}
  \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.55]{Schema_avant.png}
      \caption{Schéma de l'infrastructure actuelle}
    \end{center}
\end{figure}

L’architecture qui nous a été donné de modifier ne possède pas de solution pouvant relancer une machine tombée sans qu’une personne quelconque ne doive se déplacer jusqu’à la machine pour la relancer manuellement.
Le projet tuteuré nous amène à repenser l'infrastructure pour mettre en place une solution de clustering en haute disponibilité.

\newpage
  \section{Architecture finale}

Pour pallier la perte de disponibilité de service lorsqu'un serveur tombe ou est en maintenance, nous avons mis en place une architecture permettant d'inclure la haute disponibilité.

Nous avons installé un serveur Proxmox sur 3 hôtes différents, puis nous avons créé un cluster depuis l'interface graphique Proxmox. Nous avons créé un cluster sur pmx02 et pmx03 que nous avons liés entre-eux.

La solution initiale ne comprenait pas de solution de clustering, il était donc difficile et long d'intervenir sur chaque nœud. Désormais ces derniers seront présents dans un même cluster Proxmox VE, ce qui améliorera l'ergonomie et permettra la mise en place de la haute disponibilité.

L'infrastructure de stockage en Direct-Attached limite grandement les possibilités d'expansion de stockage. De plus il se dédie uniquement aux ressources d'un seul ordinateur ne pouvant être managé par le réseau. Lors d'une migration de machine, en cas de maintenance ou bien de panne de celle-ci, l'intervention d'un agent est nécessaire pour lier la nouvelle machine au stockage via le Direct-Attached, cela provoque une perte de temps et une indisponibilité  considérable des applications.

L'utilisation de GlusterFS permet un paramétrage ainsi qu'une configuration complète à distance du système de stockage. Celle de GlusterFS dupliqué en réplica 3 permet la perte d'un serveur car les données de celui-ci sont répliquées dans les autres serveurs. Les images stockées dans ces serveurs peuvent être utilisées au moment de la panne d'une machine par tous les serveurs de virtualisation et ainsi refaire fonctionner les applications ayant cessé de fonctionner.

\begin{figure}[htp]
  \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.32]{schema_maquette.png}
      \caption{Maquette initialement prévue}
    \end{center}
\end{figure}

\newpage
\begin{figure}[htp]
  \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.6]{Schema_apres.png}
      \caption{Schéma de l'infrastructure finale}
    \end{center}
\end{figure}

  \begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.6]{proxmox1.png}
        \caption{Cluster visible sur Proxmox}
      \end{center}
  \end{figure}

\newpage
  \section{Virtualisation}
La virtualisation est une technique permettant de faire fonctionner simultanément et séparément plusieurs systèmes d’exploitation ou applications sur une même machine, chacun croyant fonctionner dans sa propre machine physique.
L’intérêt immédiat semble faible : pourquoi faire tourner sur un même serveur plusieurs systèmes d’exploitation ? Ceux-ci se partageant les ressources de la machine que ce soit la mémoire les cœurs processeur les entrées et sorties et le réseau. 

La première réflexion est qu’une machine virtuelle est plus lente qu’un véritable serveur.
Si ce n’est pas entièrement dénué de tout fondement, la réalité est bien souvent différente. Il est souvent constaté qu’un serveur est rarement exploité au maximum de ses capacités, quand il l’est c’est généralement sur de courtes périodes et pour des tâches ponctuelles. Le reste du temps le serveur n'utilise pas toutes ses ressources, ce temps disponible peut être exploité sans pénaliser l’application en cours de fonctionnement.

Un serveur fonctionnant à 10 \% de ses capacités ne consomme pas beaucoup moins qu’un serveur exploité a 100 \% de ses capacités. Si l’entreprise dispose de plusieurs dizaines de serveurs de ce genre, le coût n’est pas négligeable même si les opérations de virtualisation consomment elles aussi des ressources, le bilan peut finir par pencher en faveur de la création de plusieurs machines virtuelles sur un serveur.

Si de nombreux serveurs sont faiblement exploités ou si les pics de charge des applications ne coïncident pas forcement, alors la virtualisation est une solution à envisager.
\newpage
    \subsection{Principe de la Virtualisation}
De nombreux critères interviennent dans la décision de virtualiser ou non, le principal reste économique. 

Économie financière tout d’abord, puisque cela revient moins cher en coût d’achat et en maintenance matérielle. 

Économie de ressources ensuite par une meilleure répartition des machines virtuelles sur les serveurs afin d’optimiser l’ensemble des performances. 

Et enfin économie d’administration car il est plus simple d’installer, déployer et migrer des machines virtuelles, il est notamment possible via divers outils de transformer une machine physique en machine virtuelle et vice-versa, l’environnement matériel est généralement identique pour chaque machine virtuelle.

Les intérêts ne sont pas qu’économiques et sont très nombreux :

  \begin{itemize}
\item Une machine virtuelle est très utile lors des divers tests d’installation et de paramétrage. Tout peut être cassé, c’est sans importance puisque le système hôte de la machine physique reste intact.
\item Une machine virtuelle peut être déployée facilement, dupliquée à volonté. Pour installer un nouveau serveur il peut suffire de dupliquer une « enveloppe » de machine virtuelle et de modifier son paramétrage.
\item Des outils de supervision peuvent surveiller en temps réel l’état de l’ensemble des machines virtuelles d’un hôte donné, voire de plusieurs hôtes.
\item Il y a une facilité de dimensionnement des ressources de la machine virtuelle. Si l’application consomme plus ou moins que prévu, il est possible de ré-allouer très facilement des ressources (temps CPU, mémoire...).
  \end{itemize}


  \begin{figure}[htp]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.3]{VirtXNovirt.png}
        \caption{Avantage virtualisation}
      \end{center}
  \end{figure}


    \subsection{Méthodes de virtualisation}
        \subsubsection{L'isolation}
L'isolation consiste à exécuter des applications dans un environnement isolé des autres, appelé contexte ou zone d'isolation. L'application n'est pas dans une véritable machine virtuelle, mais simplement isolée des autres par des possibilités du système d’exploitation. Par exemple chroot sur Unix : il permet de changer de racine
Le principe de chroot est simple. Un répertoire Unix contient tout le nécessaire à l'exécution d'un programme, par exemple un serveur web. Ce nécessaire est aussi bien l'application et ses fichiers de configuration que les bibliothèques et les commandes qu'elle utilise. Une fois tout en place, la commande chroot est appliquée à ce répertoire qui devient la nouvelle racine. Les processus du serveur ne voient que les données contenues dans cette nouvelle racine et ne peuvent en sortir.
       \subsubsection{Hypervision}
Un hyperviseur est un logiciel dont le but est de gérer l'architecture à destination des systèmes d'exploitation invités. C'est la méthode la plus performante actuellement, mais à part certaines solutions gratuites comme Xen ou KVM, elles restent chères.
Les produits Xen, VMWare ESX ou encore Microsoft Hyper-V sont des hyperviseurs. Par abus de langage, on appelle souvent hyperviseur tout système hôte pouvant contrôler le fonctionnement des systèmes invités.
Si un système d'exploitation invité sait qu'il est installé sur un hyperviseur, il peut être optimisé et augmenter les performances. Il s'agit soit d'un noyau particulier, soit de pilotes spécifiques.
    \subsection{KVM}
KVM est un hyperviseur sous Linux. Il ne fonctionne que sur les processeurs avec les extensions Intel-VT ou AMD-V. Le module KVM est intégré dans les noyaux Linux depuis le 2.6.20.

KVM permet de faire fonctionner de nombreux systèmes invités:

 \begin{itemize}
    \item toutes les versions de Windows à partir de Windows 2000
    \item toutes les distributions Linux
    \item la plupart des versions de BSD
    \item Solaris et openSolaris
    \item Minix, Hurd, QNX
    \item MSDOS
    \item d'autres systèmes divers
 \end{itemize}
\break
KVM via QEMU propose un support matériel complet pour les systèmes invités :

  \begin{itemize}
    \item USB
    \item Ethernet
    \item PCI hotplug
    \item Carte son
    \item Virtio (périphérique disque para-virtualisé)
  \end{itemize}

Le gros avantage de KVM par rapport à XEN est qu'il ne nécessite pas de noyau particulier pour gérer les machines virtuelles tant pour l'hôte que les invités. 

      \subsubsection{QEMU}
  QEMU ou Quick Emulator est le composant principal de la technologie de virtualisation QEMU/KVM. Il fournit l'émulation du processeur ainsi que le hardware de la virtualisation. 
  
  QEMU fonctionne dans l'espace utilisateur et, sans nécessité du noyau, les drivers peuvent toujours fournir un système d'émulation rapide.
  QEMU propose 2 modes d'opération :

  \begin{itemize}
    \item Un système d'émulation complet où QEMU émule l'entièreté d'un système d'ordinateur, incluant le CPU ainsi que les périphériques.
    \item Un mode d'émulation utilisateur où QEMU peut lancer un processus qui a été compilé au préalable dans une architecture avec un CPU différent.
  \end{itemize}
\newpage

\subsection{Haute disponibilité}
Rares sont aujourd’hui les entreprises qui peuvent se passer de leur informatique à tel point que dans bien des cas l’inaptitude à faire face à un incident informatique peut leur être fatale. C’est la raison pour laquelle de plus en plus de sociétés, de toutes tailles s’attachent à mettre en place un plan de reprise d’activité ou un plan de continuité d’activité.

Quelques chiffres : selon une étude du cabinet de conseil américain Eagle Rock, 40\% des entreprises ayant subi un arrêt de 72 heures de leurs moyens informatiques et télécoms ne survivent pas à ce désastre. Le PCA (Plan de continuité d'activité) décrit l’ensemble des moyens destinés à assurer la continuité d’activité des applications, c’est-à-dire à garantir la disponibilité continue de ces applications. La haute disponibilité permet, lors de sinistres mais aussi lors de maintenances d'avoir un service qui peut repartir dans les 10 minutes sans intervention humaine. Le PRA (Plan de reprise d'activité) quant à lui décrit l’ensemble des moyens et procédures destinés à assurer une reprise rapide et ordonnée de la production après un arrêt inopiné lié par exemple à une défaillance technique, ou énergétique, à une erreur humaine ou à un sinistre naturel. 

La différence entre les deux approches tend donc à se limiter à une différence en matière de temps d’indisponibilité de l’infrastructure et des services en cas de sinistre et de prix. En effet de nombreuses entreprises se limitent à un plan de reprise d'activité pour des question économiques du fait d'une différence de prix très importante par rapport à un plan de continuité d'activité.

    \subsubsection{Plan de reprise d'activité}
Le PRA fait partie du PCA. Il dresse la marche à suivre en cas d’incident afin de reprendre l’activité le plus vite possible.

Lorsqu’une courte panne est envisageable, le PRA est adapté. Il implique de définir le délai maximal d’interruption admissible et la perte maximale de données tolérable. Il permet notamment de basculer le service informatique de l’entreprise sur un système de relève.

Dans notre cas, pour le projet, nous avons eu comme contrainte que le service doit repartir automatiquement sous 10 minutes.

Une simple sauvegarde ne fait pas un bon PRA. On peut y prévoir :

\begin{itemize}
\item la présence de sites secours 
\item la redondance de données entre data centers 
\item les paramètres de redémarrage des applications, des machines virtuelles ou encore des machines physiques automatiquement
\end{itemize}

\newpage
  \section{Stockage}
    \subsection{Principe du Stockage}
Au sein des entreprises, le stockage a une importance majeure. Il permet de sauvegarder toutes les données numériques dont l'entreprise a besoin. Dans notre projet nous utilisons un stockage réseau afin de disposer d'un support de stockage externe accessible par le réseau. C'est un point pouvant se révéler défaillant et devant être sécurisé via différentes solutions. L'architecture actuelle possède un stockage en RAID 6. 

		\subsubsection{RAID}
Le RAID 6, aussi connu en tant que RAID en double parité, utilise deux parités stripé sur tous les disques, cela permet la défaillance de deux disques avant la perte de données.
Le RAID 6 est complexe car il doit calculer deux parités pour chaque block de données du RAID.

Les défauts du RAID 6 sont un temps d'écriture très long à cause des calculs de redondance complexes ainsi que le temps de reconstruction en cas de défaillance simultanée de deux disques. Tandis que ses principales qualités sont une sécurité accrue et une vitesse de lecture importante.

  \begin{figure}[htp]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.7]{300px-RAID_6.png}
        \caption{RAID 6}
      \end{center}
  \end{figure}

		\subsubsection{Stockage distribué}

Un système de stockage distribué (DSS) est un réseau d'ordinateurs où l'information est stockée sur plus d'un nœud. Contrairement aux solutions de stockage standard, les systèmes de stockages distribués peuvent fournir de meilleures performances à grande échelle lorsqu’elles sont distribuées sur différents serveurs.

Ces systèmes de stockage distribué ont la possibilité d'augmenter l'espace disque et peuvent avoir un grand nombre de nœuds contrairement à un système de stockage classique où le stockage est limité par le nombre de slots de disques. Un système distribué peut être performant même avec une très faible utilisation de la puissance de calcul (CPU et RAM).

Il est impossible de créer un système de stockage distribué offrant de hautes performances sur de longues distances, tout simplement parce que les lois de la physique ne le permettent pas, la synchronisation d’un système réparti sur 3 continents prend trop de temps.

  \subsection{Différentes solutions}
    \subsubsection{GlusterFS}

  GlusterFS est un système de fichiers libre distribué en parallèle, qui permet de stocker jusqu’à plusieurs pétaoctets de données. C’est un système de fichiers en clusters nécessitant deux parties, un serveur et un client. C’est ce système de fichier que l’on a installé dans notre stockage réseau.

\begin{figure}[htp]
  \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.45]{gluster.png}
      \caption{Information volume GlusterFS}
    \end{center}
\end{figure}

La figure ci-dessus montre le volume GlusterFS monté à partir de 6 volumes disques pour créer un volume distribué répliqué en réplica 3.

  Le serveur de stockage fait tourner le démon glusterfsd et les clients utilisent la commande mount ou GlusterFS client pour monter les systèmes de fichiers servis, en utilisant FUSE.
  GlusterFS reposant sur un modèle serveur-client, les parties serveur sont typiquement déployées comme des « briques de stockage », chaque serveur exécutant un démon glusterfsd qui exporte un système de fichier local comme un « volume ». Le processus client GlusterFS, qui se connecte aux serveurs avec un protocole spécifique (implémenté au-dessus de TCP/IP, InfiniBand ou SDP), regroupe les volumes distants en un unique volume.

  Quelques fonctionnalités de GlusterFS implémentées :
  \begin{itemize}
  \item duplication et réplication par fichier
  \item partage de charge par fichier
  \item gestion des pannes
  \item	ordonnancement et cache disque
  \item quotas
  \end{itemize}

GlusterFS ne dispense pas d'effectuer de la redondance locale
  Par défaut, les fichiers sont simplement distribués entre les différents serveurs. GlusterFS ne dispense pas d'effectuer de la redondance locale et il vaut donc mieux prévoir un système de backups ou un système RAID afin de se protéger contre la perte de données. Il est également possible de configurer GlusterFS pour répliquer et distribuer les fichiers au sein du cluster.

  Il existe plusieurs types de volumes différents, en passant par les volumes distribués (volume par défaut), répliqués, stripé et dispersé mais ces différents types peuvent se combiner de plusieurs façons différentes dont le distribué-répliqué, stripé-répliqué, distribué-dispersé, distribué-stripé et bien d’autres encore. Dans notre architecture notre volume est en distribué-répliqué (replica 3). Nous avons donc besoin d'un nombre de volumes multiple de 3.

  Le volume distribué-répliqué répartit les fichiers de façon uniforme au travers des différentes briques du volume répliqué. Ce type de volume distribué-répliqué est généralement utilisé dans un environnement ayant un stockage scalable c’est à dire que le stockage a la possibilité d’être augmenté ou diminué en fonction de nos besoins, mais aussi avec une haute fiabilité critique. Les volumes en distribué-répliqué offrent une amélioration sur les performances de lecture dans la plupart des environnements.

  \begin{figure}[htp]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.4]{pol.png}
        \caption{Schéma stockage réseau}
      \end{center}
  \end{figure}

      \subsubsection{NFS}
NFS est un système de fichier en réseau qui permet à des hôtes distants de monter des systèmes de fichiers sur un serveur en réseau et de les utiliser comme des systèmes de fichiers locaux. Il permet aux utilisateurs de stocker des ressources sur des serveurs centralisés sur le réseau.

De nos jours, il existe trois versions de NFS, NFSv2 est la plus ancienne des trois versions. NFSv3, avec davantage de fonctionnalités dont le traitement de fichiers de taille variable et possède un meilleur rapport d’erreurs mais n’est pas compatible avec les clients NFSv2. NFSv4 diffère des versions précédentes de NFS en autorisant un serveur à déléguer à un client des actions spécifiques sur un fichier afin de permettre une mise en cache plus agressive des données côté client ainsi que la mise en cache de l'état de verrouillage.

Toutes les versions de NFS peuvent utiliser le protocole TCP/IP (nécessaire pour NFSv4). Le protocole UDP peut être utilisé par les versions 2 et 3 pour pouvoir fournir une connexion réseau sans état entre client et serveur.

Il est possible de rendre NFS hautement disponible grâce à un système de cluster actif-passif afin d'éliminer le point de défaillance sur les serveurs de stockage.

Pour cela, il faut utiliser DRDB qui offre un système de réplication comparable à un RAID 1 mais en réseau. Il permet donc d'assurer la disponibilité des données même en cas de crash complet d'une machine.
A cela sera couplé Heartbeat. C'est un logiciel qui surveillera les serveurs. Si un serveur devient défaillant, Heartbeat bascule les services surveillés sur un autre serveur.

Cependant, NFS Actif-Passif n'utilise pas tous les serveurs en même temps. Un seul est utilisé, il est dit actif, et seulement lorsque le client n'arrive pas à communiquer avec ce serveur il utilise le serveur passif.

      \subsubsection{BeeGFS}
BeeGFS (anciennement FhGFS) est un système de fichier parallèle en cluster open-source, optimisé pour le calcul haute performance. En développant BeeGFS, Fraunhofer visait trois principales caractéristiques : scalabilité, flexibilité et facilité d’installation.

BeeGFS tourne sur toutes les machines Linux.

Pour exécuter BeeGFS, nous avons besoin d’au moins une instance du serveur de métadonnées et du serveur de stockage. BeeGFS permet en ajoutant plusieurs instances de chaque service d'augmenter les performances. Cela nous permet en ajoutant des serveurs de métadonnées d’augmenter la vitesse de création de fichiers et en ajoutant des serveurs de stockage d’augmenter le débit et les taux de lecture/écriture aléatoires. Cette augmentation de performance est linéaire, cette augmentation de performance est effective même au-delà de 20 serveurs de chaque service.

      \subsubsection{Comparatif}

      \begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|*{13}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
     & GlusterFS & NFS & BeeGFS \\ \hline
    Version & 3.8.8-1 & 4.0 & v2015.03.r10 \\ \hline
    POSIX & Oui & Pas entièrement & Oui \\ \hline
    Open Source & Oui & Oui & Client Oui / Serveur EULA \\ \hline
    Metadonnées & Non & Oui & Oui avec Manager \\ \hline
    Striping & Oui & Oui & Oui \\ \hline
    Support RDMA/Infiniband & Oui & Oui & Oui \\ \hline
    Failover & Réplication de données & Pacemaker + Corosync & Réplication de données \\ \hline
    Quota & Oui & Oui & Oui \\ \hline
    Snapshots & Oui & Oui & Non \\ \hline
    API & REST API et FUSE, mount  & Libnfs & Striping , Cache, hadoopConnector \\ \hline
    Réplication & Synchrone & DRBD : synchrone & En miroir \\ \hline
    Répartition charge & Manuel & Manuel & Manuel \\ \hline
    Haute disponibilité & Oui & Oui & Oui \\ \hline
  \end{tabularx}
\end{center}

\newpage
  \section{Clustering}
    \subsection{Principe du Clustering}
Un cluster est un groupe de ressources, tel que des serveurs, qui agit comme un seul système. Une fois configuré, il affiche ainsi une disponibilité élevée, voire, dans certains cas, des fonctions de traitement en parallèle et d'équilibrage de la charge. On parle ainsi de gestion en cluster ou de clustering.
      \subsubsection{Quorum}
Le quorum est un nombre de présence minimal parmi les membres d'une assemblée sans lequel une délibération au sein de celle-ci ne peut être valide. Dans le cas d'un cluster, c'est la même chose et il faut au moins 3 nœuds dans un cluster pour pouvoir avoir une majorité dans une décision.
Dans le cas où un nœud subit une défaillance, pour éviter que d'autres nœuds effectuent différentes opérations pouvant mener à une inconsistance de services ou du cluster, c'est le quorum qui va définir s'il n'est nécessaire de migrer les services du nœud et de savoir quel nœud va prendre le relais.
    \subsection{Différentes solutions}
      \subsubsection{Proxmox VE}
Proxmox Virtual Environment est une solution open-source de virtualisation basée du l'hyperviseur KVM. En utilisant Proxmox il est possible de créer des clusters et des machines virtuelles, d'administrer et de superviser ces mêmes machines virtuelles à l'aide d'une interface web. De paramétrer des solutions de sauvegarde et de restauration ainsi que de migrations de machines. Le tout est installable sur une machine Debian en ajoutant un paquet ainsi qu'en configurant quelques fichiers, soit directement en installant une image iso Proxmox VE.
      \subsubsection{Ganeti}
Ganeti est une solution open-source de gestion de cluster développé par Google qui utilise XEN ou KVM comme plateforme de virtualisation. Cette solution est paramétrée uniquement en mode console et ne possède pas d'interface graphique.
      \subsubsection{oVirt}
oVirt est une solution open-source de plateforme de virtualisation qui propose également un système de clustering. Il permet, comme ses homologues ci-dessus, de gérer différentes instances KVM. Créé par Red Hat en parallèle à Red Hat Enterprise Virtualization, oVirt est souvent considéré comme étant la version non stable de RHEV sortie en amont.
      \subsubsection{Comparatif}
      \begin{center}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|*{13}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
    \hline
     & Proxmox VE & oVirt & Ganeti \\ \hline
    Prix & Gratuit mais support payant & Gratuit / RHEV étant la version commerciale & Gratuit \\ \hline
    Créateur & Proxmox & Red Hat & Google \\ \hline
    OS & Windows, Debian GNU/Linux & RHEL/ Fedora/ Centos & Linux, Windows  \\ \hline
    Graphique & Application web & Application Web & CLI / Monitoring avec Ganeti Web Manager \\ \hline
    Licence & Open Source, AGPLv3 & Apache Licence 2.0 & 2-clause BSD licence \\ \hline
    Virtualisation & KVM, LXC  & Xen, KVM & Xen, KVM, LXC \\ \hline
    Stockage & Local - LVM - GlusterFS - NFS - Ceph/RBD - CephFS & Local - NFS - GlusterFS - iSCSI & Local - DRBD - Ceph  \\ \hline
    Haute disponibilité & Oui, Stable et fiable, Linux HA & Oui & Déclenché par la supervision \\ \hline
    Format d'image & raw - qcow2 - vmdk - subvol  & raw - qcow2 & tous formats \\ \hline
    API & Oui (REST)  & Oui (REST) & API Open REST; API compatible OpenStack  \\ \hline
    Migration & Possibilité de déplacer des machines virtuelles en marche & Possibilité de déplacer des machines virtuelles en marche & Possibilité de tout migrer vers n'importe où \\ \hline
    Backup, Restauration & Import/export planning automatisé Nfs server & Ligne de commande avec stockage des sauvegardes & Import/export config \\ \hline
Pare-feu & Customisable & Customisable (iptables rules) & Ajout de règles avec le démon \\ \hline
Documentation et support technique & Documentation sur Pve-Proxmox et Support payant & Support payant & Support externe, pas Ganeti eux-mêmes\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\newpage
    \section{Réseaux}

Lors du choix de l'infrastructure, nous devions nous renseigner sur le réseau convenant le mieux à notre solution. D'un côté l'Omni-Path plus performant mais coûtant plus cher que son homologue Ethernet.

L'Omni-Path, autrement abrégé OPA, est une architecture de communication haute performance possédée par la société Intel qui possède une très faible latence comme indiqué sur le tableau comparatif ci-dessous.

L'Ethernet, quant à lui, est l'architecture de communication la plus répandue du fait de son faible coût bien que ses performances n'égalent pas les réseaux que sont Omni-Path et InfiniBands.

La seule raison pouvant faire préférer Ethernet à Omni-Path est donc le prix, or dans l'architecture actuelle nous voyons que le réseau actuel est déjà en Omni-Path. Nous ne voyons donc pas d'intérêt à procéder au moindre changement.

      \subsection{Comparatif}

      \begin{center}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|*{13}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
    \hline
     & Ethernet & Omni-Path \\ \hline
    Fréquence & 1-1000 MHz & Modulable \\ \hline
    Bande passante & 12,5 GB/s & 125 GB/s \\ \hline
    MTU size & 1500 bytes & 8192 bytes \\ \hline
    Latence & 20 us & 910 ns \\ \hline
    Coût économique & 2 euros / Câble de 2m & 72 euros / Câble de 2m \\ \hline
  \end{tabularx}
\end{center}

\newpage
    \section{Monitoring}
Le monitoring, ou supervision, est la surveillance du fonctionnement d’un système ou d’une activité.
Il nous permet de surveiller des systèmes informatiques dans leur fonctionnement et de nous informer ou nous alerter des états anormaux.

Le monitoring est une partie cruciale à notre projet comme dans beaucoup de systèmes informatiques. C'est ce service qui détectera toute anomalie au sein du cluster (Concernant un nœud ou un logiciel...).
Il nous permettra d'obtenir une disponibilité élevée en prévenant d'une part les administrateurs mais aussi en déclenchant une migration automatique des logiciels défaillants.

Ayant du retard lors de la soutenance intermédiaire, il ne nous a pas été possible de rajouter un outil de supervision, comme prévu initialement et ce faute de temps.

    \section{Ansible}
Ansible est un logiciel libre conçu pour la configuration et la gestion d'ordinateurs ainsi que pour le déploiement de logiciels. Dans le cadre du projet tuteuré nous avions prévu d'utiliser Ansible pour automatiser la création de machines virtuelles avec une même configuration mais faute de temps après la soutenance intermédiaire nous n'avons malheureusement pas pu nous atteler à la tâche.

\newpage
\chapter{Outils utilisés}
    \section{Planner}
Planner ou GNOME Planner est un logiciel permettant de faire des diagrammes de Gantt et de les exporter en PDF ou en HTML pour être aisément visible dans un navigateur. Nous ne connaissions pas ce logiciel et l'avons utilisé pour la première fois lors de ce projet pour mettre en place le diagramme se trouvant dans la partie "Organisation" du rapport.
    \section{VPN}
Pour se connecter à distance aux serveurs Proxmox VE, il nous faut nous connecter au réseau de la faculté de science où se trouvent les serveurs et pour cela nous utilisons Cisco VPN Client qui est un logiciel propriétaire.
    \section{X2GO}
Une fois connecté au réseau à l'aide du VPN ci-dessus, nous utilisons X2GO, un logiciel libre permettant de se connecter à un ordinateur serveur linux à distance. Dans notre cas nous nous connectons à une machine se trouvant sur le réseau des serveurs Proxmox VE pour pouvoir y accéder à l'aide de l'interface web.
    \section{Vagrant}
Vagrant est un logiciel libre de virtualisation que nous avons appris à utiliser lors de cette année à l'IUT Charlemagne. Nous l'avons utilisé principalement pour créer différentes machines virtuelles et ainsi pouvoir tester l'utilisation de logiciels tels que GlusterFS.
    \section{Git}
Pour communiquer avec notre tuteur et pour partager les différents documents relatifs à notre avancement, nous utilisons Framagit que nous avons appris à utiliser au cours de notre année à l'IUT Charlemagne.
    \section{\LaTeX}
LaTeX est un langage permettant de créer des PDF et des slides ayant une mise en forme standard. Utilisé pour la première fois cette année, nous avons décidé de l'utiliser pour créer le rapport ainsi que les slides du projet tuteuré.
    \section{Google Drive}
Google Drive a été principalement utilisé pour la création de Google Sheets permettant de travailler à plusieurs sur les tableaux comparatifs et de manière simultanée. Ces dits tableaux se trouvent dans les différentes parties "Comparatif" du rapport.
    \section{Draw.io}
Draw.io est l'application qui nous a servi à faire les différents Schémas présents dans le rapport. Une personne dans le groupe étant habitué à utiliser cette application nous a montré son fonctionnement et nous avons rapidement opté pour son utilisation.

\chapter{Problèmes rencontrés}

Au cours de notre projet, nous avons rencontré divers problèmes aussi bien logiciels qu'au niveau du matériel.
Le premier problème que nous avons rencontré a été la puissance des machines que nous avions à l'IUT qui nous empêchait de faire différents tests avec plusieurs machines ou simple de faire plusieurs machines virtuelles sur un même ordinateur.

Le problème principal a été la compréhension du sujet qui nous a fait avoir quelques problèmes d'organisation. Nous avions du mal à nous mettre d'accord sur les tâches de chacun. Cela a également engendré une non-compréhension de l'objectif du sujet malgré le travail effectué au préalable.

Nous avons également rencontré quelques soucis lors de l'installation de Ganeti et même avec la documentation que nous trouvions, nous n'avons pas réussi à le faire fonctionner correctement.

Nous avons eu un problème avec BeeGFS concernant la communication entre les différents services que nous n'avons pas réussi à corriger.

Nous avons eu quelques soucis avec les premiers tests pratiques GlusterFS où le réplica ne fonctionnait pas de la même manière sur toutes les machines.

\newpage
\chapter{Conclusion}

Ce projet tuteuré fut enrichissant à de nombreux points de vue.

Au fur et à mesure de l'avancement du projet, nos recherches de documentation se sont affinées jusqu'à aller rechercher des informations dans les bibliothèques universitaires.

Nous avons appris, au fil de l'avancement du projet, de nombreuses informations qui ont étayé nos connaissances en virtualisation. Le sujet principal évoquant KVM, nous nous sommes attelés à trouver un maximum de documentation sur la haute disponibilité ainsi que sur la virtualisation en général. Dans la majorité des documents parlant de KVM nous avions davantage de renseignements concernant les différents logiciels de clustering que nous avions à charge de traiter. 

Chacun d'entre nous se pencha sur les différents sujets que nous devions voir puis nous partagions les informations pour décider ensuite de celui que nous allions finalement utiliser. Nous étant rapidement décidé sur l'utilisation de Proxmox VE, nous avons centré nos recherches sur ce point. Ce logiciel étant utilisé en entreprise nous étions intéressé de développer ce sujet qui s'est montré pratique à l'utilisation.

Le sujet initial évoquant 3 solutions de stockages à tester, nous avons exploré les solutions et avons fait différents tests sur des machines Vagrant pour comprendre le fonctionnement de chacune de ces solutions avant de pouvoir les appliquer dans notre maquette. Suite à un allégement de l'objectif de notre projet tuteuré après la soutenance intermédiaire, nous avons eu pour objectif de mettre en place GlusterFS.

En dehors de l'objectif principal de notre projet, nos différentes réunions avec notre tuteur et ses explications quant à l'infrastructure de son centre de calcul nous ont aidés à avoir une meilleure vision de l'infrastructure que nous devions modifier ainsi que de son fonctionnement.

Cela nous a également fait utiliser de nombreux outils et logiciels que nous n'avions jamais utilisés auparavant comme Planner ou X2GO que nous pourrions être amené à utiliser un jour dans un cadre professionnel. Notre approche du projet fut confuse en amont et il nous a fallu quelque temps avant de nous recentrer sur le sujet et de travailler en équipe pour partager les différentes informations et les différents problèmes que nous avons rencontrés. Malgré les lacunes que nous avions au début du projet, après avoir été recadré par notre tuteur, nous nous sommes finalement concentrés sur notre objectif final. Nous avons, au cours de ce projet, beaucoup appris dans les différents domaines ci-contre et nous sommes satisfaits concernant le dénouement de ce projet tuteuré.

\newpage
\chapter{Bibliographie}

- Stockage :

\url{https://indico.fnal.gov/event/12347/contribution/3/material/slides/0.pdf}

\url{http://moo.nac.uci.edu/~hjm/fhgfs_vs_gluster.html#_introduction} 

\url{https://www.tecmint.com/introduction-to-glusterfs-file-system-and-installation-on-rhelcentos-and-fedora/}

\url{https://docs.gluster.org/en/latest/Install-Guide/Configure/} 

\url{https://help.ubuntu.com/community/HighlyAvailableNFS} 

\url{https://www.beegfs.io/wiki/MDMirror}

\textbf{Réseau:}

\url{https://www.nextplatform.com/2017/11/29/the-battle-of-the-infinibands/} 

\url{http://www.teratec.eu/library/pdf/forum/2017/Presentations/A7_03_Forum_TERATEC_2017_%20SWINBURNE_%20INTEL.pdf} 

\url{https://www.intel.com/content/www/us/en/products/network-io/high-performance-fabrics/omni-path-cables.html}

\url{http://hpc-opinion.blogspot.com/2016/02/intel-omnipath-network-what-happened-to.html}

\url{http://calcul.math.cnrs.fr/IMG/pdf/intel-omni-path-for-journees-mesocentre.pdf}

\url{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_interface_bit_rates#Local_area_networks} 

- Proxmox VE: 

\url{https://www.proxmox.com/en/proxmox-ve/comparison}

\url{https://www.proxmox.com/en/proxmox-ve/features} 

\url{https://pve.proxmox.com/wiki/Main_Page} 

\url{https://pve.proxmox.com/wiki/Category:Reference_Documentation}

\url{https://blog.lrdf.fr/article2/retour-experience-proxmox} 

\url{https://pve.proxmox.com/wiki/Backup_and_Restore} 

- oVirt: 

\url{https://www.ovirt.org/documentation/install-guide/chap-System_Requirements.html} 

\url{https://en.wikipedia.org/wiki/OVirt}

\url{https://ovirt.org/documentation/} 

\url{https://access.redhat.com/documentation/en-us/red_hat_enterprise_linux/6/html/high_availability_add-on_overview/ch-virt}

\url{https://www.ovirt.org/develop/release-management/features/storage/image-upload.html} 

- Ganeti: 

\url{http://www.ganeti.org/} 

\url{https://blog.syloe.com/outil-de-gestion-de-cluster-ganeti} 

\url{https://fr.slideshare.net/gpaterno1/comparing-iaas-vmware-vs-openstack-vs-googles-ganeti-28016375}

- Installation Proxmox VE : 

\url{https://pve.proxmox.com/wiki/Install_Proxmox_VE_on_Debian_Stretch} 

- Install KVM et configuration de bridge : 

\url{https://www.server-world.info/en/note?os=Debian_9&p=kvm&f=1} 

- VM KVM avec Virt Manager : 

\url{https://www.guillaume-leduc.fr/premiere-vm-distante-avec-virt-manager.html}


- Installation de machines Unix Virt : 

\url{https://raymii.org/s/articles/virt-install_introduction_and_copy_paste_distro_install_commands.html#Debian_8} 


- Introduction au cluster sous Linux : 

\url{https://www.sebastien-han.fr/blog/2011/07/04/introduction-au-cluster-sous-linux/} 


- Comparaison KVM Virtualbox : 

\url{http://www.deltasight.fr/kvm-ou-virtualbox-pour-virtualiser-sous-linux/} 


- Virtualisation KVM Schéma : 


\url{https://linux.goffinet.org/09-virtualisation-kvm/} 


- Schéma Cluster Proxmox : 

 \url{https://www.osnet.eu/fr/content/tutoriels/mise-en-place-dun-cluster-proxmox-4-avec-nfs-sous-freenas} 


- PCA PRA : 

 \url{http://www.solutionitpme.fr/2013/10/04/lecon-n-15-comprendre-la-difference-entre-pca-et-pra-2403} 
 
 
- E-book : 


\url{http://univ.scholarvox.com.bases-doc.univ-lorraine.fr/book/88843333?} 


\url{http://univ.scholarvox.com.bases-doc.univ-lorraine.fr/book/88842876?} 


- Livre : 


\url{https://eds-a-ebscohost-com.bases-doc.univ-lorraine.fr/eds/detail/detail?vid=3&sid=4d2dd453-aa6e-4f20-af7d-cb8261b19a17%40sessionmgr4010&bdata=JkF1dGhUeXBlPWlwLHVybCx1aWQmbGFuZz1mciZzaXRlPWVkcy1saXZlJnNjb3BlPXNpdGU%3d#AN=cbu.660542&db=cat04003a}
\newpage

\chapter{Annexes}

\textbf{Installation des nœuds GlusterFS}

\begin{verbatim}
pour les 3 serveurs:
mkfs.xfs -f /dev/sdb1
mkfs.xfs -f /dev/sdb2
mkdir /mnt/sdb1
mkdir /mnt/sdb2
mount /dev/sdb1 /mnt/sdb1
mount /dev/sdb2 /mnt/sdb2

#echo "/dev/sdb /mnt/sdb xfs defaults 0 0" >> /etc/fstab #montage permanent

Serveur 1:

apt install -y glusterfs-server
apt update && apt upgrade -y
/lib/systemd/systemd-sysv-install enable glusterfs-server
service glusterfs-server status

gluster peer probe 10.2.0.111
gluster peer probe 10.2.0.112
gluster peer probe 10.2.0.113

gluster pool list
mkdir /mnt/sdb

#gfs nom du volume
gluster volume create gfs replica 3 transport tcp 10.2.0.111:/mnt/sdb1 10.2.0.112:/mnt/sdb1 10.2.0.113:/mnt/sdb1 10.2.0.111:/mnt/sdb2 10.2.0.112:/mnt/sdb2 10.2.0.113:/mnt/sdb2 force

gluster volume list
gluster volume start gfs
gluster volume status gfs
gluster volume info gfs


(sécurisation par IP)
#gluster volume set gfs auth.allow 10.2.0.111,10.2.0.112,10.2.0.113


Serveur 2:

apt install -y glusterfs-server
apt update && apt upgrade -y
/lib/systemd/systemd-sysv-install enable glusterfs-server

#mount.glusterfs localhost:/gfs /mnt
#df -h

Serveur 3:

apt install -y glusterfs-server
apt update && apt upgrade -y
/lib/systemd/systemd-sysv-install enable glusterfs-server

#mount.glusterfs localhost:/gfs /mnt
#df -h


Montage client sans Proxmox:
apt install -y glusterfs-client -y
apt update && apt upgrade -y

mount.glusterfs 10.2.0.111:/gfs /mnt
\end{verbatim}

\textbf{Configuration etc/hosts}
\begin{verbatim}
127.0.0.1 localhost.localdomain localhost
10.2.0.111 pmx01.prod.pct pmx01
10.2.0.112 pmx02.prod.pct pmx02
10.2.0.113 pmx03.prod.pct pmx03

# The following lines are desirable for IPv6 capable hosts

::1     ip6-localhost ip6-loopback
fe00::0 ip6-localnet
ff00::0 ip6-mcastprefix
ff02::1 ip6-allnodes
ff02::2 ip6-allrouters
ff02::3 ip6-allhosts
\end{verbatim}

\newpage

\textbf{Configuration etc/network/interfaces}
\begin{verbatim}
auto lo
iface lo inet loopback

iface enp2s0f0 inet manual

auto vmbr0
iface vmbr0 inet static
    address 10.2.0.11X
    netmask 255.255.255.0
    gateway 10.2.0.8
    bridge_ports enp2s0f0
    bridge_stp off
    bridge_fd 0

iface enp2s0f1 inet manual
\end{verbatim}

\textbf{Configuration etc/resolv.conf}
\begin{verbatim}
search prod.pct
nameserver 10.2.0.8
nameserver 10.2.0.9
\end{verbatim}


\textbf{Installation d'une machine virtuelle en ligne de commande}
\begin{verbatim}
virt-install --name $machine --ram 1024 --disk path=/var/kvm/images/$machine.img,
size=10 --vcpus 1 --os-type linux --os-variant debian9 --network bridge=$br 
--console pty,target_type=serial --cdrom=$Images/debian-9.6.0-amd64-DVD-1.iso
\end{verbatim}

\end{document}